Agradeço a Deus acima de tudo por me permitir vencer todas as dificuldades que apareceram ao longo do caminho, me dar forças para nunca desistir e me permitir ter pessoas tão importantes na minha vida, que fazem toda a diferença.  
Agradeço aos meus pais, Ana Silvia e José Carlos, por todo o apoio e principalmente por acreditarem em mim, me mostrarem o caminho certo a seguir, por me ensinarem a nunca desistir dos meus sonhos, e estarem ao meu lado em todos os momentos da minha vida, seja nos bons ou ruins, obrigada por tudo.
À minha família, principalmente aos meus irmãos Zezinho e Marianna, que me apóiam mesmo à distância, e aos que já foram e deixaram  a saudade.
Ao meu orientador Alexandre, por toda paciência e sábia orientação, desde as matérias lecionadas, a epóca da bolsa de iniciação científica até este trabalho de conclusão de curso, muito obrigada.
Aos colegas de faculdade: Ju, Marcela, Gabi, Guilherme, Nelson e Eduardo, pelos momentos de descontração, parceria de estudos e trabalhos, e por amenizarem os estresses do dia-a-dia e a distância da minha família.
Ao pessoal que fez e faz parte do suporte: Fabi, Pereira, Susana e Ricardo, pela ajuda no trabalho desenvolvido, pelos momentos divertidos e apoio no meu crescimento profissional. 
À Jaque, que me aguentou um bom tempo morando junto, por me apoiar e me escutar nos momentos mais difíceis, sendo um ombro amigo em todas as horas que precisei, além de me divertir e alegrar sempre.
Por fim, agradeço a todos os professores da UDESC, pelo conhecimento fornecido no decorrer destes últimos quatro anos.
