\chapter{Conclusões}
\label{cap:conclusoes}

O levantamento bibliográfico efetuado neste trabalho permitiu conceituar o problema proposto e compreender definições e temas relacionados ao assunto. Por meio de pesquisas se descobriu a dificuldade e complexidade do problema de reconhecimento de faces, e nenhum trabalho relacionando este assunto a valores de extinção foi encontrado.

O reconhecimento de faces é uma técnica de biometria explorada desde meados da década de 60. Inicialmente por meio de sistemas semi automatizados até os dias atuais com sistemas automáticos robustos e complexos. Métodos foram desenvolvidos no decorrer dos anos para aprimorar esta técnica biométrica. Análise de Componentes Principais (PCA), Suport Vector Machines (SVM) e Speeded-Up Robust Feature (SURF) são alguns destes métodos. Foram percebidos, entretanto, problemas que impedem ou dificultam o reconhecimento pelas aplicações como excesso ou falta de iluminação, rotação de face e adornos utilizados pelos usuários, necessitando de tratamento a fim de que não prejudiquem o resultado final.

O conceito de valores de extinção está intimamente relacionado ao de dinâmica. Este último é definido apenas ao atributo altura de um extremo regional pertencente à imagem em níveis de cinza, enquanto o primeiro é estendido a outros atributos crescentes como área e volume. Uma definição simples de valores de extinção consiste na filtragem por atributo crescente, na qual a extinção de um máximo regional assume o valor do atributo para que ao final do processo o máximo desapareça da imagem. Caso ocorra a situação de dois máximos regionais apresentarem o mesmo valor de extinção, por definição um receberá valor menor e o outro maior. Ao último máximo regional da imagem atribui-se extinção infinita.

A utilização de valores de extinção no reconhecimento de faces é explorada de cinco formas: a primeira por meio da construção de triângulos com os pontos gerados por extinção e cálculo de suas coordenadas, áreas e ângulos internos, a segunda pela geração de diagramas de Voronoi obtidos pela transformada de distância e Watershed, e cálculo da média de níveis de cinza para cada área do diagrama, a terceira pela segmentação de olhos, nariz e boca das faces, e cálculo dos ângulos internos dos triângulos formados pelos centróides destas regiões e médias dos níveis de cinza para cada uma delas, a quarta a qual considera a simplificação da imagem por extinção e reconhecimento por PCA, e, por fim, uma quinta que utiliza filtragem das faces por reconstrução morfológica e aplicação destas ao algoritmo PCA.

As bases de imagens utilizadas em testes apresentam características como posição facial frontal, controle parcial de ruídos e ambiente, porém com algumas saturações de brilho e iluminação. Foram realizados, a partir destas imagens, testes iniciais para verificar a viabilidade da técnica. Por meio de uma imagem de face em níveis de cinza, disponibilizada em conjunto com outras faces pela Universidade de Yale, as extinções de seus máximos regionais foram geradas.  Percebe-se, entretanto, a necessidade de etapas de pré-processamento à aplicação da técnica, visto que algumas extinções encontradas não foram as desejadas. Assim, a detecção facial disponibilizada pela biblioteca OpenCV é utilizada nas três primeiras propostas, reduzindo a área de reconhecimento apenas à face, eliminando os fundos das imagens.

Os resultados obtidos na execução das três primeiras propostas são insatisfatórios ao reconhecimento, visto que a taxa de acertos é pequena. Entretanto, uma primeira contribuição desenvolvida e testada em PCA apresenta reconhecimento satisfatório, equivalente a $82,35$\%, e uma taxa de compressão das imagens utilizadas elevada, cerca de $ 98,55$\%, auxiliando no armazenamento das faces para bancos de imagens que possuem um número elevado de dados e no desempenho do algoritmo, visto que imagens em menores dimensões levam menor tempo para serem processadas que imagens maiores. Além disso, a segunda contribuição testada com imagens reconstruídas por extinção aplicadas ao PCA também auxilia na taxa de compressão de imagens e apresenta igual número de reconhecimentos corretos que imagens sem processamento.

Portanto, é possível verificar a utilidade de valores de extinção em reconhecimento facial, visto como um método a ser aprimorado ou um processamento auxiliar tanto para alguma técnica já desenvolvida quanto para uma nova a ser criada, obtendo vantagens na simplificação de imagens para bancos de faces grandes, melhor desempenho, e uma taxa de reconhecimento satisfatória quando aplicada a uma algoritmo já existente.

\section{Trabalhos Futuros}

Considerando as três primeiras propostas estudadas e desenvolvidas, melhorias no pré-processamento das imagens podem ser efetuadas em trabalhos futuros, a fim de permitir o correto funcionamento destas aplicações. Além disso, é necessário verificar se o uso de apenas pontos gerados por extinções é suficiente para a resolução dos problemas.

Em relação à primeira contribuição implementada, a qual efetua simplificação de imagens por extinção, melhorias futuras podem consistir no aperfeiçoamento do método, utilizando processamentos iniciais nas entradas, diferentes escalas de normalização e escolha de um valor $k$ ótimo, variando a forma como os índices das coordenadas dos pontos são determinados ou por meio da escolha de outras métricas de comparação entre imagens de entrada e treinamento. Além disso, pode ocorrer a junção desta nova técnica com o PCA, unindo a simplicação da imagem com seu algoritmo, aumentando a velocidade de execução e reduzindo o tamanho das imagens. Desta forma, com a alta taxa de compressão e o aumento do número de faces reconhecidas por esta nova técnica desenvolvida, o aperfeiçoamento desta aplicação poderá obter melhores resultados que técnicas de reconhecimento facial já existentes.
